---
templateKey: article
title: '九月事件防腐剂｜人民的悲欢与祖国的电网并不相通'
slug: 'monthly-review-september'
date: 2021-10-21T03:21:57.265Z
description: '来到了9月的末尾，突然某一天，回到家发现家里灯打开不亮了，上网才收到通知说是停电。而此时祖国同州大地的深圳，数万人民正因欢迎“华为长公主”孟晚舟的回归而点灯相庆。显然，人民的悲欢与祖国的电网都并不相通。'
featuredpost: true
featuredimage: /img/xianzi2.png
trending: 10
columnist: '月度事件防腐剂'
isbrief: false
contributors:
  - type: '撰文'
    name: '馬來貘貘，糖糖'
  - type: '编辑'
    name: '来来，去去'


---

9月，记忆中总是关于开学的月份，却与以往大不相同.学生们突然告别了暑假[补习班](http://www.moe.gov.cn/jyb_xxgk/moe_1777/moe_1778/202107/t20210724_546576.html)模式，却也因游戏中“[青少年模式](http://www.xhby.net/index/202106/t20210617_7126727.shtml)”的限制无法在网络里畅游。由此引发的蝴蝶效应是细微却不可忽视的。孩子的时间多了，家长的安排愁了，从辅导机构延伸到餐饮行业收入降了，人们的笑容少了，还背负着生养三胎的压力…… 

来到了9月的末尾，突然某一天，回到家发现家里灯打开不亮了，上网才收到通知说是停电，背后原因是“**出于有序用电而不定期、不定时、无计划、无通知的[停电限电](https://www.sohu.com/a/492307438_639898)**”，用词之冠冕堂皇竟因槽点太多一时无从吐起。而此时祖国同州大地的深圳，数万人民正因欢迎“华为长公主”[孟晚舟的回归](https://www.bbc.com/zhongwen/trad/world-58681176)而点灯相庆。显然，人民的悲欢与祖国的电网都并不相通。

![](https://i.imgur.com/tkHcTVL.jpg)
`图：吉林市新北水务有限公司发布限电通知 ｜ 图源网络`


## 新冷战世界，也有热战争

> 这一年，在新冠疫情造成的全球相对封锁状态下，世界局势却并非如想象中和平。[泰国](https://www.reuters.com/world/asia-pacific/thai-protesters-plan-car-mob-rally-demanding-pm-resign-2021-08-15/)街头的抗争与随之而来的镇压，[缅甸](https://chinadigitaltimes.net/chinese/tag/%E7%BC%85%E7%94%B8)的军变与反政变，[巴以两国](https://ipfs.io/ipns/k2k4r8mjf4sdgf6oh5337x4pv5aj8lb4b9px3wh5g6rpchvqztpdwfc0/article/2021-08-23-asianwaves-palestine/)重燃交战的炮火…… 战争在世界范围内依然以冷热交替的形式上演着，在战火燃烧的地方，地球又多了一份疮痍。


### 帝国坟场阿富汗，「人民选择」塔利班

在9/11事件发生20周年之际，美国本土筹备并进行了一系列纪念活动，当天，美国纽约世贸中心启动“纪念之光”，总统拜登亦发表讲话纪念亡者。此前5月，驻守于地球另一边阿富汗的美军按照计划陆续撤离，最终于9月初全部撤离完毕。**此举宣告着长达20年的阿富汗战争“落幕”**。而彼时的阿富汗，伊斯兰原教旨主义组织塔利班以卷土重来的姿态迅速掌握了政权，宣布成立“阿富汗伊斯兰酋长国”。阿富汗的局势似乎在混乱中再一次“清晰”，这场震荡持续至今，各种[暴力袭击](https://news.un.org/zh/story/2021/10/1092542)事件仍不绝于耳。

![](https://i.imgur.com/4XNj8Y7.jpg)
`图：战争中的阿富汗妇女和儿童 ｜ 摄：Paula Bronstein /Getty Images`

此时阿富汗女性命运也牵动全球的关注。媒体“导筒现场”曾编译[《塔利班对女性的29条禁令》](https://mp.weixin.qq.com/s/jKcdSe1pREQ2BC-u65gikg)一文，列举阿富汗女性在塔利班政权下长期经受的不公待遇。9月2日，塔利班新闻发言人穆贾希德指出，阿富汗女性被允许上大学和工作就业，但不被允许担任政府部长。9月6日，据[法广报道](https://www.rfi.fr/en/taliban-order-university-women-to-wear-face-covering-niqab)，阿富汗塔利班教育部门发布文件，规定女大学生上课必须身着遮盖大部分面部特征的长袍和面纱，且课堂应按性别完全隔离，或至少用帘子隔开。女大学生需提前 5 分钟下课以错开时间，并在等候室中等全部男性离去后方可离开。9月8日，塔利班成立临时政府，在首都喀布尔与巴达赫尚街头，数十名女性上街抗议塔利班新政府成员内没有任何女性。

在这场历史的变奏中，[世界各国也以不同方式参与着这场重组](http://m.news.cctv.com/2021/08/16/ARTIb5Kk8mUsTOHY5T34hRQt210816.shtml)。撤侨，是绝大部分国家在塔利班发起流血冲突时所做的相同决定。此外，英国希望各主要国家联合起来，从外交途径孤立塔利班，并批评美国的提早撤军加速了阿富汗局势的恶化。总的来说，大部分国家对于塔利班政权持反对或沉默的态度，而中国的反应则显得微妙，一方面担心塔利班的极端色彩威胁到紧邻的新疆地区事务，一方面，又在记者会上以“[**尊重阿富汗人民的意愿和选择**](https://mp.weixin.qq.com/s/sG9N5ZU7JBH7lFvBHC3uCA)”之词回应塔利班的掌权之路。[路透社分析](https://www.reuters.com/world/china/taliban-advances-china-lays-groundwork-accept-an-awkward-reality-2021-08-14/)指出，自中国外交部部长王毅七月底与阿富汗塔利班官员会面以来，中国媒体已开始为阿富汗政权移交营造舆论。

舆论方面，阿富汗长久以来都是国际社会的舆论焦点，如今局势快速变化，且正逢9/11事件20周年，美国与阿富汗之间的关系又成为了简中舆论场的讨论中心。评论员杨山在发表于端傳媒的[文章](https://theinitium.com/article/20210911-opinion-20-years-after-911-attack/)里说，“不意外的是，不少中国网民又站在了支持塔利班，打倒美帝一边。甚至有人如二十年前许多人那样，指责是美国人自己‘作孽’才引来的报复袭击。”可见，在新冷战气息弥漫和民族主义高涨的环境里，从民间到官方总是不难发现言论的合流。

### 红色香港
自去年国安法通过开始，10月1日的中国国庆日也逐渐踏入香港抬头、远眺皆可见的地方。
[![5YSkY6.jpg](https://z3.ax1x.com/2021/10/16/5YSkY6.jpg)](https://imgtu.com/i/5YSkY6)
`图源香港新闻网：http://www.hkcna.hk/content/2021/0928/919336.shtml`

今年更是动员超过8000警力，“[确保各项活动安全举行](https://news.rthk.hk/rthk/ch/component/k2/1613012-20210930.htm)”；8月31日太子站门口[抱胸叉腰](https://www.facebook.com/watch/live/?v%20=%201259886531106652&ref%20=%20watch_permalink)的警察群与2019年相互重叠，不同的是画面中的人除了零星市民，仅剩港警一片。
当很多过去不曾有过的画面在香港重复上演时，我们也应看到数不尽的消声、无踪与隐匿。

9月1日起，太空卡成为历史、关注囚权的组织“[石墙花](https://news.now.com/home/local/player?newsId%20=%20449783)”与香港非营利机构“[中国维权律师关注组](https://www.chrlawyers.hk/)”接连宣布解散；“612人道支援基金”（注1）暂停接受捐款、支联会常委与贤学思政的三位成员相继被捕；六四纪念馆大批资料物件[被搜走](https://www.thestandnews.com/politics/%E8%B3%A2%E5%AD%B8%E6%80%9D%E6%94%BF%E7%8E%8B%E9%80%B8%E6%88%B0%E7%AD%89%E4%BA%BA%E8%A2%AB%E6%8D%95-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E8%AD%A6%E6%90%9C%E7%B5%84%E7%B9%94%E8%91%B5%E6%B6%8C%E8%B2%A8%E5%80%89)、何韵诗演唱会被取消——我们有太多东西“不见了”，甚至在“双十国庆”（注2）还未到来时就被[提前预演](https://www.thestandnews.com/politics/%E9%84%A7%E7%82%B3%E5%BC%B7%E8%AD%A6%E5%91%8A%E5%8B%BF%E8%B6%81%E9%9B%99%E5%8D%81%E5%88%86%E8%A3%82%E5%9C%8B%E5%AE%B6-23-%E6%A2%9D%E9%87%8D%E9%BB%9E%E8%A6%8F%E7%AE%A1%E7%AB%8A%E5%9C%8B%E5%AE%B6%E6%A9%9F%E5%AF%86%E9%96%93%E8%AB%9C%E6%B4%BB%E5%8B%95)着不在场的彩排。

`注1：“612人道支援基金”是为反送中运动中受伤、被捕或有关人士提供人道支援的基金，提供包括医疗、心理和法律在内的帮助。`
`注2：每年10月10日为台湾中华民国国庆日时间。`



## 性别世界仍在下沉
![](https://i.imgur.com/AH4CmZO.jpg)
`图：LEGO彩虹人套装，目前该产品因“涉嫌敏感话题”，已在中国大陆门店和多个网购平台下架 ｜ 图源网络`

> 近半年来，女性及性少数群体的平权之路似乎仍处于黯淡之境。
>
> 各类性别暴力事件依然在频频发生，网络与现实皆然。7月，大量高校LGBT社团微信公众号一夜之间遭永久封禁，一长条“未命名公众号”瞬间成为一组悲伤的暗语，标志着**性少数群体的网络言论空间正剧烈坍缩**。而乐高公司的彩虹人套装，因外表及概念遭过度解读最终没有逃过下架的命运。中央美术学院老师徐天华性侵女学生、以及长沙长郡中学老师段向阳猥亵女学生的两起案件仍然值得关注。广受讨论的内地娱乐圈也被曝出两起男性艺人性侵女性的事件，先有明星吴亦凡被北京警方宣布因涉嫌强奸已被拘留，后有主持人钱枫被网友指控性侵被暂停工作，这恐怕是目前为止较为放晴的消息，而另一起屡次浮现于大众视野的至今悬而未决的名人性侵案件，就进展得没那么顺利了。

### 向历史索要的答案，我们仍需找寻

![](https://i.imgur.com/Br36fbE.jpg)
`图：2020年弦子诉朱军性骚扰案件一审开庭的北京海淀区法院门口 ｜ 图源网络`

去年12月2日，飘着寒风的北京市海淀区人民法院门外，罕见地挤满了一大群人，人们簇拥着互相取暖，时刻关注着弦子诉朱军性骚扰案件的进展。那天弦子从法院出来已是晚上十点多，她向大家宣布争取到暂时休庭的结果，并表示将再次开庭。

在场的人双手捧着的那句“一起向历史要答案”，像是一道祈求，也像一颗颗坚韧的决心。如今，答案出现了吗？

恐怕要悲哀地说，我们仍需找寻。

第一次开庭之后，海淀区法院原本在今年上半年告知弦子将在5月21日再次开庭，弦子也于5月20日在社交平台发布了《第二次开庭前，法庭内外发生的一切》，详述庭审中的程序不公。然而21日上午，弦子在毫无预告的情况下通知开庭推迟，随后弦子本人微博被禁言。7月7日，弦子微博再度被禁言一年，同样不明原因。

今年9月14日，案件终于在海淀法院进行一审二次开庭。当晚11点，法院在微博发布公告称因证据不足驳回弦子的诉讼请求，敲下败诉的定音。据弦子本人讲述，**庭审过程中法院拒绝调用证据、拒绝证人出席、没有给到足够的陈述时间……** 每听到一个以否定词汇开头的行为词组，天平就从希望倒向绝望多一点。黑暗散落在四周，这是我们共享的无奈。

![](https://i.imgur.com/zpbH9NY.jpg)
`图：庭审结束后，弦子的发言整理。 ｜ 据弦子本人朋友圈`

除了庭审时间比上一次持续更久而庭审结果公布得比人出来更快，在这次的法院门外，一切都显得更有“准备”。大量布署的警察和便衣、街头林立的货车车墙、拉长至好几条街的警戒线，都将现场等待结果的人群笼罩在一片无声恐惧之下。

[NGOCN](https://ipfs.io/ipns/k2k4r8mjf4sdgf6oh5337x4pv5aj8lb4b9px3wh5g6rpchvqztpdwfc0/article/2021-09-26-xianzi-second-hearing/) 从在场的人们与远方的支持者那里试图还原第二次庭审法院内外的细节，这一场长达三年的战役，是中国#Metoo运动的一个里程碑。那天晚上，弦子带着哭腔说“我再也没有过去的三年了，我太疲惫了”，这是她的真实境遇。而不可否认的是，也因为弦子的努力，这场metoo延伸到了更多真实而鲜活的个体，不论诉讼最终成败，所有参与其中的人凝聚而成的勇气与爱，也证明着，这会是属于所有弱者共同体的不可复制的三年。正如弦子自己最后所说：

“失败并不可耻，很荣幸在这三年和大家站在一起感受，不管是走到第二次开庭还是走到败诉，不是一件容易的事，而是非常艰苦与光荣的路程。”



### 同样不可复制的三年

在弦子诉朱军性侵案二次开庭的前一天，网上流传着一封关于另一起性侵案件的[审判回应](https://mp.weixin.qq.com/s/UDv_9Veu7mf1NB1OdfqctQ)。案件背后，也是一个人、一个群体不可复制的三年。发文者是邹思聪，她的好友何谦曾于2018年发表自述指控实习期间曾遭记者邓飞的骚扰。在受到公开指控之后，邓起诉邹思聪及何谦侵害其名誉权。

8 月 27 日，邓飞诉邹思聪和何谦名誉权纠纷案二审宣判，经过三年审理，邹思聪和何谦被杭州两级法院认定构成侵权。邹思聪和何谦表示将向上级法院申请再审，寻求下一步的司法救济。邹思聪于 2018 年用个人公众号发表何谦的自述，她于 2009 年在《凤凰周刊》实习期间遭到时任首席记者邓飞的性骚扰。邓飞随后以侵害名誉权为由起诉邹思聪，次年将何谦追加为被告。2020 年，何谦发表《请知晓我姓名》，公开个人身份。邓飞在此后仍继续执行“免费午餐”等公益项目。

为应对“刘辉刑辩团队”发布的意见，邹思聪发表长文回应称，法院认为何谦和邹思聪没有足够证据，但没有认定何谦所述不真实。邹思聪表示：“本案真正讨论的，是一个人对十年前发生在自己身上的事，对曾经遭受的伤害，对不曾磨灭的记忆，当年不曾报警，不曾投诉，没有固定过证据，当年甚至没有明确相关制度的情况下，她是否还拥有最后的救济渠道：公开陈述。”



### 甲之“强行拖拽”，乙之“带离车厢”

8月的最后一天，西安地铁发生一起保安暴力执法事件，风暴中心是一位被保安蛮力拖拽出地铁导致其衣不蔽体的女乘客。据北京日报等官媒报道，事件起因系女乘客打电话声音过大引发身旁男性乘客不满，二人发生口角，争执过程中女子被扇耳光、雨伞受损。随后保安介入，女子情绪激动不肯下车，这时保安采取了强行拖拽，造成女子身体大面积暴露。事件在全网迅速发酵，舆论中既有希望官方公布事件完整过程的声音，亦不乏对公权力的声讨。而西安地铁给出的官方回应却看起来避重就轻且毫不真诚。

![](https://i.imgur.com/c24FxO7.png)
`图：西安地铁回应称保安将女乘客“带离车厢” ｜ 图源微博`

回应发出后，包括央视新闻在内的媒体对此发出了质疑，认为“不能各打五十大板了事”；网络上同样可见不少网民为涉事女子追讨官方道歉的诉求；在西安当地，有市民手举标语牌走上地铁为女子抗议……而任凭民众如何反应，西安地铁官方依旧三缄其口，欲以置之不理的态度换取最后的平息。

与此同时，事件的B面进展却愈发奇怪起来。9月2日，微博官方管理员发布公告称，数千个账号因“非理性”评论西安地铁事件遭到封号或禁言；同一天，相关热搜话题被禁止搜索，大量讨论帖沦为404；甚至网传有地铁抗议人员因举牌而被带走喝茶……一边是对公民的呼喊视而不见，一边是有序建造言论的赛博坟场，人们所呼吁的关于整件事情的完整通报、涉事男子面向女乘客的道歉、地铁方的责任承担、以及个体最基础的尊严诉求，一个都没有等到，整起事件就这样“如常”地消失在人们的视野中。



### 「看我多好，给你们『送』了一个美女来！」

9月1日，阿里巴巴以“违反禁止外泄内网内容规定”的名义解雇了该公司10名员工，这些员工均与参与公开其公司女同事指控男经理性侵的事件有关。事件发酵于8月初，一名阿里巴巴女性员工在食堂派发传单指控男上司对其实施性侵。举报信及现场视频流出后，在社交平台引发了大量关注，舆论发酵的同时也掀起了一系列对阿里企业文化的质疑讨论，被置于风口的企业管理层当晚即作出面向涉事男员工的停职决定。

![](https://i.imgur.com/d6eNsPb.png)
`图：女子在员工食堂派发的传单 ｜ 图源网络`

需要指出的是，这一系列看起来迅速而到位的处理措施，也是在漫长而反复的挣扎中才得来的。事件最初发生于7月底，据该女子讲述，自己是在一次出差中被带到酒局，其间遭到客户猥亵，在昏迷后被上司王成文强奸。在该女员工去食堂派单维权之前，她曾多次在内网向管理层反馈，结果是无人应答；随后她写下数千字[长文](https://chinadigitaltimes.net/chinese/669414.html)发布在内网，依旧反应寥寥；在不得已之下，她走入人群，拉横幅、派传单、对着喇叭公开说出整起事件，以最直接赤裸而牺牲体面的姿态抗争着，才换来一点声响。

阿里整个企业最初的沉默意味着什么？管理层沆瀣一气的沉默意味着什么？所有看客对酒桌文化的不以为意又意味着什么？甚至在事情过去三周后，宣称要“推动员工反职场性骚扰、建立员工权益保护机制、开通专门举报通道”的阿里官方，又将参与了此次事件的公开过程的员工解雇，又是代表什么？

济南警方在案发后[通报](https://cn.nytimes.com/technology/20210907/china-alibaba-rape/zh-hant/)，这起事件“不构成犯罪”，王成文因猥亵罪被拘留15天后释放。具体的案件细节仍待厘清，我们真正期待的，是建立一个真正从个体出发、有效而公正的反性侵制度。


## 查无此人
今年，我们看到无数个注女权/性别与劳工的公众号相继成为“未命名”，豆瓣的禁言与炸组也比以往来得更猛烈、频繁。九月时，“反对一切压迫和宰制的青年平台”多数事务所/多数派发布了“[告别读者](https://web.archive.org/web/20210908110843/https://mp.weixin.qq.com/s/-Xqj8Q5HHRavyz7NVCmTKg)”声明，在文章被404之前与其关注者们做了短暂的正式告别。但更唏嘘的是，还有太多人连告别都未曾有时，连与律师见面皆是一种“觊觎之心”——赛博墓碑伫立着的方向，或是名为“涉嫌煽动颠覆国家政权”的高速公路。
[![5YSZlD.jpg](https://z3.ax1x.com/2021/10/16/5YSZlD.jpg)](https://imgtu.com/i/5YSZlD)
`2021年7月7日，一夜之间数十个与LGBTQ相关的性别社团公众号都遭到清理。`

[劳工研究者方然](https://ngocn2.org/article/2021-09-01-fang-ran-arrested/)，于8月26日被南宁警方以“涉嫌颠覆国家政权罪”指定居所监视居住，从此失去联系。

维权律师常玮平自2021年4月7日被逮捕后，长期与外界隔离的他终于在9月14日见到了他的辩护律师，[指](https://wqw2010.blogspot.com/2021/09/blog-post_57.html)**国保在马拉松式审讯他时动用了老虎凳；在指定居所监视居住的五个半月中，仅洗过5次澡**。9月23日，其妻陈紫娟来到最高检察院、对陕西省宝鸡市公安局对常玮平的两次刑讯逼供提出控告，现场的警察以该案件没有经过法律判决为由拒收了材料。

今年2月，李翘楚因投诉许志永在山东临沂看守所被关押期间的伙食存在问题，被北京海淀国保郭某约谈，随后被山东临沂警方带走，随后被以“煽动颠覆国家政权罪”遭指定居所监视居住，后被羁押于临沂市看守所。8月时律师会见李翘楚，得知她目前**幻听及抑郁症状严重，律师和家属申请取保候审，欲让李翘楚回到北京接受治疗**。但9月28日，李翘楚案退回临沂市公安局补充侦查，李翘楚家属提交的**取保候审申请被驳回**。

而本计划于9月20日飞往萨赛克斯大学攻读发展学硕士的独立记者黄雪琴，及其陪同者、职业病权益倡导者王建兵二人，于9月19日下午起失联，至今已超过[一个月](https://free-xueq-jianb.github.io/2021/10/19/30day/)。同时段，雪饼二人的朋友[被派出所传唤](https://ngocn2.org/article/2021-09-21-sophie-huang-and-jian-bing-wang-are-missing)，询问王建兵在家中与朋友聚会的情况。由于至今[仍未有家属告知书与拘留通知书](https://www.facebook.com/Freexueqinjianbing/posts/280063403839845)，且**派出所查无办案单位、看守所查无此人**，故无法确认具体带走缘由为何。

![](https://imgur.com/rkcuje9.jpg)
图：被非法拘捕的黄雪琴和王建兵 ｜ 图源：[关注雪饼](https://free-xueq-jianb.github.io/)


黄金周红旗飘扬的十一国庆，本该举国欢腾，繁华盛世；却步步紧逼，如履薄冰。有人为被捕的朋友而担忧；有人因不同行业的整治运动而丢了饭碗，断了贷款，更有人因为突如其来的限电而险些丢了性命……

在这盛世下，愿能留下这一点记录。

---end---

## 最后的最后

阅读提示：
感谢阅读本期月度防腐剂。借此机会，想向各位读者就“月报更新频率”作出解释说明。因为团队人力有限，N记月报时常无法保持原有的更新频率，在此向各位读者真诚致歉。